### Contenido Principal

```ad-proposition
Sea $R$ un anillo con identidad. Entonces
$$1_R = 0_R \iff R = \{0_R\}$$
```

```ad-proof
$\Rightarrow$.
Suponemos que $1_R = 0_R$. Sea $r \in R$. Demostramos que $r = 0_R$:
$$r = 1_Rr = 0_Rr = 0_R.$$

$\Leftarrow$. 
Evidente. $1_R \in R = \{0_R\}$ y $1_R = 0_R$.
```

**Tema:** [[Anillo de polinomios#1. Definición y ejemplos.]]

**Definiciones referenciadas:** [[Anillo con identidad]]
**Resultados referenciados:** [$0_Rr = r0_R = 0_R$](Identidad de la primera operación anula segunda operación)

---
### Anki
